---
internal58:
  authors:
    - 平文凯
  reviewers:
    - 平文凯
---

# 颈部疼痛康复思路与鉴别

## 颈部疼痛康复思路

:::info 名词解释：颈部
颈部是头和躯干相连接的部分。
:::

由于颈椎病颈椎间盘突出、颈项肌筋膜炎、落枕、外伤等因素造成的颈部疼痛称为颈部疼痛，患者可伴有颈部僵硬及活动受限，四肢麻木无力及运动障碍、头晕、恶心、呕吐等症状。

**急症赶紧治，出现下列症状之一或合并多种症状请及时就医：**

- 颈部外伤、突发的四肢无力或眩晕、伴上肢或手指放射性疼痛、颈部僵硬不能活动、淋巴结肿大、颈部肿块、全身发热、大小便失禁、鞍区麻木、吞咽困难、颈部畸形、伴有明显头痛或胸背痛。

**慢病长期治：**

- 单纯慢性颈部疼痛或不适主要由于颈椎退行性病变、长时间低头伏案工作、枕头高度硬度不合适以及睡姿不当等，常见于颈项肌筋膜炎、落枕、颈部肌肉劳损。经过降低工作强度、改善习惯、功能锻炼等综合治疗常可得到明显缓解。


## 治疗方法

1. 一般治疗：减少低头的体力劳动、做好颈部保暖、清淡饮食、多吃新鲜蔬菜水果，适当食用全谷物和含钙较多的食物。

2. 改善习惯，纠正站姿坐姿。对于长期伏案工作或重体力劳动患者，在日常生活中应挺胸、直背，维持正确的颈椎弧度，让身体保持在舒服的状态，久坐者还可在椅子上加用腰背支撑腰部，且建议每1-2小时改变一下姿势，活动一下。

3. 保持良好睡姿：正确睡姿应顺应颈椎的生理弯曲，建议采取仰卧位。睡枕的高低软硬对颈椎有直接影响，最佳的睡枕应该是能支撑颈椎的生理曲线，并保持颈椎的平直，枕头要有弹性稳定，可以使用海绵枕乳胶枕，喜欢仰卧的枕头的高度为8厘米左右，喜欢侧卧的高度为10厘米左右，具体视个人体型而定。更重要的是头颈部着枕的部位要在枕外隆突（俗称反骨）以下，如果着枕的部位在枕外隆突以上，颈部还是紧张、悬空的，反而不利于颈部的放松。

## 功能锻炼

### 方法一

空闲时间可以进行颈部肌肉锻炼，可以用双手交叉抱住后脑勺，然后双手向前用力，头颈部则向后用力，做互相抵抗动作，力道适度，不要突然用力；同时做颈部保健操，如用头写“米”字，做“金狮摇头”、“回头探月”动作，动作都以柔和、舒适为准。

### 方法二

1. 低头运动：病人坐在椅子上，双眼平视前方，慢慢低头，使下颌尽量贴向胸部，保持姿势2-3分钟，然后慢慢将头恢复到原来位置。

2. 仰头运动：病人坐在椅子上，双眼平视前方，慢慢仰头朝向天花板，保持姿势2-3分钟，然后慢慢将头恢复到原来位置。

3. 左偏运动：病人坐在椅子上，双眼平视前方，慢慢将耳向左肩贴近，保持姿势2-3分钟，然后慢慢将头恢复到原来位置。

4. 右偏运动：病人坐在椅子上，双眼平视前方，慢慢将右耳贴向右肩2-3分钟，然后慢慢将头恢复到原来位置。

## 结语

冰冻三尺非一日之寒。针对颈部疼痛要坚持“急病快治，慢病慢养”的原则，康复锻炼必须长时间坚持才可见效（若坚持1个月以上无明显好转请及时就医）。
